\begin{abstract}
En este proyecto se explica el truco de la linealizaci\'{o}n,
un m\'{e}todo para obtener la distribuci\'{o}n de polinomios
en variables aleatorias libres autoadjuntas.
En dicho m\'{e}todo se hace uso de la teor\'{i}a de espacios
de probabilidad valuado en operadores y la relaci\'{o}n entre
la transformada de Cauchy en el caso escalar y en el valuado
en operadores.
Este proyecto fue basado en los trabajos de  T. Belinschi,
Serban y Mai, Tobias y Speicher, Roland[1],
y C Vargas[2]
\end{abstract}
